\documentclass{article}
\usepackage{graphicx} % Required for inserting images
\usepackage{booktabs} % Para mejor calidad en las tablas
\usepackage{amsmath}  % Para soporte matemático si se necesita
\usepackage{multirow} % Para usar \multirow en tablas
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pgfplots}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{
    \textbf{Teoria de Valuacion de Activos Financieros} \\ 
    Resumen y notas de la clase
    \\
    \small Bibliografia: Investments - Bodie 13th edition
}
\author{Ezequiel Telias}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\section{The Capital Asset Pricing Model}
Comunmente llamada CAPM, el modelo es parte de las finanzas modernas. Este modelo es un set de predicciones acerca del equilibrio esperado de retornos esperados
de activos con riesgo. 

CAPM tiene dos sets de supuestos:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Comportamiento individual}
    \begin{itemize}
      \item Los inversores son racionales y optimizan según media-varianza.
      \item Todos comparten un horizonte de planificación de un solo período.
      \item Todos los inversores utilizan listas de insumos idénticas, lo que se conoce como \emph{expectativas homogéneas}. Las expectativas homogéneas son consistentes con la suposición de que toda la información relevante es de acceso público.
    \end{itemize}
    
  \item \textbf{Estructura del mercado}
    \begin{itemize}
      \item Todos los activos son de propiedad pública y se negocian en mercados públicos.
      \item Los inversores pueden tomar préstamos o prestar a una tasa libre de riesgo común, y pueden tomar posiciones cortas sobre los activos negociados.
      \item No hay impuestos.
      \item No hay costos de transacción.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

Se menciona que todos los activos tienen que ser incluidos en el portfolio de mercado, siendo el unico problema, que cada precio varia por cada inversor,
 al cual estan dispuestos a incluir en su portfolio riesgoso.

 \subsection{The Passive Strategy Is Efficient}


\end{document}